中國居住證一「嘟」資料任睇 逾十萬港澳台居民陷私隱危機

播放
01偵查

撰文：梁祖饒
2018-12-05 07:02
最後更新日期：2018-12-05 12:29
首次引入RFID技術的新智能身份證將於12月開始接受換領，但非接觸式的RFID技術常被質疑洩露個人私隱。
《香港01》發現有讀卡器隔空六厘米，仍可讀取同採用RFID技術的港澳台居民中國居住證資料，該讀卡器更自動儲存居住證卡面及卡底資料，並可即時列印。至少逾八萬名已經申領證件的港澳居民及數萬名台灣居民，陷私隱危機，個人資料隨時曝光。
香港資訊科技商會榮譽會長方保僑表示，中國居住證包含個人資料及住址，騙徒容易追查及追蹤卡主，上門進行詐騙等不法行為。方指若香港新智能身份證加密鑰匙不慎對外洩露，同樣有風險被不法份子盜用。不過保安局發言人曾稱，新身份證技術及鑰匙等絕對保密。

新身份證及港澳台內地居住證均採用無線射頻識別（RFID）技術，即透過獨有頻率的無線電波，在沒有物理接觸下，仍可隔空與讀卡器傳遞卡中資料的技術。

新智能身份證更是首次引入RFID技術，為全港市民更換更高效及提升防偽特徵的身份證明文件，並在12月開始全民換證。但是，RFID技術卻因便利惹來保安質疑，擔憂新身份證被不法之徒輕易獲取。

7萬持證人為港人

《香港01》發現同樣採用RFID技術，在今年9月1日才推出予港澳台居民申請的中國居住證，可被中國購入的讀卡器獲取卡上資料，截至10月24日，至少有逾八萬名申領中國居住證的港澳居民陷私隱危機，當中七萬名持證人士更為港人；而台灣國安局長亦估計，到10月底有約七至八萬名台灣人申領內地居住證。

記者早前在深圳華強北一間店舖，以數百元購入中國身份證讀卡器，該讀卡器原只作讀取同樣採用RFID技術的內地身份證，記者邀請擁有港澳台內地居住證的港人張敏銳（Jerry）作測試，發現讀卡器起初只能讀取Jerry的姓名，其他資料卻未能成功讀取。

5分鐘取升級軟件 居住證一「嘟」自動儲存

其後，記者向讀卡器生產商索取可讀取港澳台居住證的升級軟件，職員只要求提供機身編號，並着記者簡單回答公司名稱及讀卡器所作用途，不消五分鐘便可從電郵取得升級軟件。

「係好驚訝，亦都真係好危險，卡上的資料好似複印出嚟咁！」獲得升級軟件後，Jerry手上的中國居住證只需要在讀卡器上輕輕一掃，當讀卡器發出「嘟」一聲，卡上正反兩面的資料便可於電腦上查閱，電腦更會自動儲存獲取的資訊，而儲存的資訊仿如以掃瞄器正規讀取資料，如有不法之徒利用讀卡器犯案，外界不會察覺被盜資訊從讀卡器獲取；而讀卡器更可把卡上證件相片獨立儲存成另一個圖檔，證件照片或被可作其他不法用途，更可把整份居住證資料及證件照片列印。

隔空6厘米 放入銀包仍可盜取

記者其後更作多項測試，發現該部讀卡器最遠可隔空六厘米讀取中國居住證卡上的資料，包括姓名、地址、回鄉證號碼及相片等資料。即使擺放中國居住證於銀包內，或夾着多張卡片，讀卡器仍可讀取居住證上資料。

電子卡互相干擾 露卡邊仍可讀取

記者其後再夾雜有RFID技術的信用卡作嘗試，發現多張RFID卡互相干擾，未能成功讀取；但如果中國居住證並非與其他RFID卡整齊疊起，並露出約三至四毫米的卡邊，讀卡器仍能成功讀取資料，十分靈敏。

Jerry：帶證出街可免則免

長居中山的Jerry直言沒預料讀卡器可輕易取得居住證資訊，並感到十分驚訝。他認識並現居於中山的港人均已申請中國居住證，會提醒他們格外小心。但他指現時中國居住證不能於銀行申請貸款及信用卡，而其存款儲蓄大多擺放於香港銀行，故相信縱使資料外洩亦未對自身造成太大影響，但他指攜帶中國居住證外出仍是可免則免。

坊間現時不乏網上購物網站可購入讀卡器，價錢由數百元至幾千元不等，當中更有免提款式，不用連接電腦便可讀取卡上資料。現時有NFC功能的智能手機安裝部分應用程式後，更可讀取信用卡等資料，證明RFID技術並非十分安全，故讀卡器恐成不法之徒作獲取資訊的手段。

入境處2014年宣布，香港將更換新一代智能身份證，到今年年底正式開始。新身份證使用RFID非接觸式技術，安全備受質疑，而保安局亦多次指出，坊間讀卡器須配合入境處自行產生的的證書授權及特定運算程式，才能讀取晶片內的資料，並表示上述程式及證書授權絕對保密。

居住證含地址 易被追蹤詐騙

香港資訊科技商會榮譽會長方保僑表示，RFID技術一般會加設加密鑰匙，惟一旦不慎對外洩露，同樣未能保障持卡人的個人私隱。方更指RFID技術設計目的是為方便寫入資訊，不排除部分RFID技術的資訊未有進行加密。

故此，方指內地居住證及新智能身份證同樣有風險被他人獲取，身份證及居住證辦理機構不應擺放太多不必要資訊，以防他人獲取持卡人資訊，並可追蹤持卡人的去向。

方指中國居住證便包含個人資料及住址，變相騙徒容易追查及追蹤卡主，上門進行詐騙等不法行為。方更表示雖然新身份證並沒有寫上住址，但新身份證同樣有風險被不法份子取得並盜用。

前線科技人員議政小組成員賀穎傑坦言，擺放於身份證及信用卡等加密技術永遠未能保證安全。他解釋因科技日新月異，縱使新身份證未能即時破解，但新身份證動輒使用年期至少為數年，甚或十年以上，市民加以提防更為重要，更建議擔憂的市民購入防RFID讀取的銀包，或選擇以錫紙包裹含RFID技術的卡類。

港澳台內地居住證資料輕易被讀卡器

果七萬人一邊屌撚住黎搬上去住

方指若香港新智能身份證加密鑰匙不慎對外洩露，同樣有風險被不法份子盜用。

咁有啲咩encryption冇風險

笑乜呀笑
到港豬換身份證喇

請放入密封金屬套

其實香港０１係咩來頭？

沒事兒 沒事兒

咁樣都唔知

點解中國人居於中國要申請？

防RFID卡套

扺死

香港人咪又係中住毒用 windows

呢個...個肝唔錯，就要呢個
另外呢個視角膜有點舊，近來唔夠貨，要埋先啦

又赢

大灣區機遇處處 大力奶返啖先

邊度有得賣？

普通錫紙ok?

Aes256+sha256+rsa2048
這是國際免費公開密碼算法
理論上冇法破解

但encryption key可以洩漏。
所以最重要的係政府內部監管和管理。
要保證冇人可以隨便get到encryption key。
一般建議separation of duties and power，least privileges, least knowledge, need to know basis,
但中國呢方面應該做得比較差。

居住證屬於國家簽發，俾國家睇既人，肯定身有屎

譚耀宗都認同呢個邏輯

廢老：行得正企得正，怕乜比共產黨睇？

OK